**關西鎮**（[臺灣客家語](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[海陸腔](../Page/海陸腔.md "wikilink")：guanˋ
siˋ zhinˊ；[四縣腔](../Page/四縣腔.md "wikilink")：guanˊ xiˊ
ziinˋ）為[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[新竹縣的一個](../Page/新竹縣.md "wikilink")[鎮](../Page/鎮_\(中華民國\).md "wikilink")，位於[新竹市之東北方](../Page/新竹市.md "wikilink")，為牛欄河與[鳳山溪匯流之處](../Page/鳳山溪.md "wikilink")。南鄰[尖石鄉](../Page/尖石鄉.md "wikilink")、[橫山鄉](../Page/橫山鄉_\(台灣\).md "wikilink")，西南接[芎林鄉](../Page/芎林鄉.md "wikilink")，西北為[新埔鎮](../Page/新埔鎮.md "wikilink")，北為[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[龍潭區](../Page/龍潭區_\(台灣\).md "wikilink")，東臨[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[復興區](../Page/復興區_\(台灣\).md "wikilink")、[大溪區](../Page/大溪區.md "wikilink")，為新竹郊區面積最大者的平地鄉鎮，人口結構以客家人為大宗，約占九成，腔調以海陸及四縣為主。過去曾為[中華民國陸軍步兵第](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")206師（威武部隊）之重要陣地。關西鎮物產豐富，名產包括[仙草](../Page/仙草.md "wikilink")、鹹菜、番茄、草莓等，其中以關西仙草最為出名，也是仙草之重要產地，其產量約為全台灣總產量之80%。每年亦會舉辦仙草節等活動。

關西舊稱鹹菜甕，[日治時期改名為](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")-{[關西街](../Page/關西街.md "wikilink")}-，係受到鹹菜棚的「鹹菜」之閩語發音（閩：Kiamtsai
客：Hamtsoi）與關西（Kansai）之日語讀音相似。鄉內以[客家族群為主](../Page/客家.md "wikilink")
，關西鎮東部山區錦山-{里}-有少數[泰雅族原住民居住的部落](../Page/泰雅族.md "wikilink")（[馬武督](../Page/馬武督.md "wikilink")）。

## 歷史

本鎮最初之地名為美里庄，當[乾隆五十八年由泉州人陳智仁者在開墾南門崁下及河背](../Page/乾隆.md "wikilink")（今之南山里）時，將此一帶命名為美里庄。翌年際盛放棄墾權，被併於衛阿貴掌管續墾，衛氏建公館於老街曰「課館」改美里庄為新興庄。衛阿貴歿後，其嗣衛壽宗在[道光三十年](../Page/道光.md "wikilink")，開墾告竣又改新興庄為鹹菜甕，又稱「啣彩鳳」。後因熱鬧而從-{庄}-改稱街，為鹹菜甕街，為[新竹縣](../Page/新竹縣_\(清朝\).md "wikilink")[竹北堡所轄](../Page/竹北堡.md "wikilink")（後改為[竹北二堡](../Page/竹北二堡.md "wikilink")）。

日治時期初期沿用清代區劃，後進行街-{庄}-整併，1901年設立咸菜硼支廳，屬[桃仔園廳](../Page/桃仔園廳.md "wikilink")，下轄銅鑼圈區（今桃園市[龍潭區三水](../Page/龍潭區_\(台灣\).md "wikilink")、三河、高平、高原-{里}-）、石崗仔區（今關西鎮西側六-{里}-）、咸菜硼區（上述六-{里}-、錦山、金山、玉山等-{里}-及東山-{里}-東側以外）。1920年廢廳、支廳、區、街-{庄}-改州、郡、-{庄}-、大字；石崗仔區和咸菜硼區兩區合併為關西-{庄}-，屬[新竹州](../Page/新竹州.md "wikilink")[新竹郡](../Page/新竹郡.md "wikilink")，轄域內分為鹹菜棚、拱子溝、店子岡、十六張、上南片、湖肚、三屯、牛欄河、十寮、湳湖、石門、燥坑、老社寮、苧子園、新城、坪林、上橫坑、下橫坑、下南片、石岡子、老焿寮、大旱坑、水坑、茅子埔24個大字，後鹹菜棚更名為關西。1924年5月，新竹郡[蕃地所屬之大竹坑](../Page/蕃地_\(新竹郡\).md "wikilink")、竹頭（部份）、舊馬武督、六畜、赤柯山改編入關西-{庄}-，成為第25個大字「[馬武督](../Page/馬武督.md "wikilink")」，即今東山-{里}-東側、玉山、金山-{里}-。1941年關西-{庄}-升格為「街」，改稱關西街，轄區不變。

1945年中華民國政府接收台灣後，廢除州郡制度，改[新竹州為](../Page/新竹州.md "wikilink")[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")，新竹郡改為新竹區，關西街改為關西鎮；並把原[新竹郡蕃地併入成為錦山](../Page/蕃地_\(新竹郡\).md "wikilink")-{里}-。之後政府於1950年實施調整縣市行政區劃，將新竹縣劃分為[桃園縣](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")、[苗栗縣三縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")，並廢除縣轄區，關西鎮直隸於新竹縣至今。

1911年安咸線\~咸菜甕至安平鎮(平鎮)接縱貫鐵路

1914年石門線\~咸菜甕經石門到赤柯山

1917年\~紅咸線\~紅毛田(竹北)經五分埔到咸菜甕

1919年\~東成線\~咸菜甕到馬武督 東成炭坑

1919年\~臺灣軌道株式會社(新竹客運前身)收購

1937\~1938年\~先後撤廢\~

## 地理

關西鎮極東為錦山-{里}-[鳥嘴山](../Page/外鳥嘴山.md "wikilink")，極西為東平-{里}-老庚寮，極南為玉山-{里}-三重坑，極北為東平-{里}-南坑。中心方位東經121.10度，北緯24.48度。西面為帶狀平地，其餘東南北三面連峰，多為丘陵起伏之山坡地。東西長21公里，南北寬14.4公里。全鎮面積125.5平方公里（全鎮21里，297鄰，21個社區發展協會），屬新竹郊區鄉鎮中面積最大者（全縣13鄉、鎮、市，其中有2個山地鄉）。鎮內最高峰為鳥嘴山，海拔1,790公尺。\[1\]

本鎮主要的發展聚落位於牛欄河與[鳳山溪交會的河階地](../Page/鳳山溪.md "wikilink")，是新竹郊區東北山區，南北交通和東西交通的匯集點，過去是山地經濟重要的交換中心，曾與[新竹市區](../Page/新竹市.md "wikilink")、竹東鎮並列**新竹地區三大城鎮區**。\[2\]

## 行政區劃

[關西鎮公所_Guanxi_Township_Office_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:關西鎮公所_Guanxi_Township_Office_-_panoramio.jpg "fig:關西鎮公所_Guanxi_Township_Office_-_panoramio.jpg")
[Kuanhsi_villages2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kuanhsi_villages2.svg "fig:Kuanhsi_villages2.svg")

  - [二戰後轄二十四](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")-{里}-。1978年大平-{里}-、大東-{里}-合併為東平-{里}-。南華-{里}-、新城-{里}-合併為南新-{里}-。明湖-{里}-、仁和-{里}-合併為東山-{里}-。現共有二十一-{里}-。

分別為\[3\]\[4\]:

  - [大同里](../Page/大同里_\(新竹縣\).md "wikilink")、北山-{里}-、石光里、東山-{里}-、[東安里](../Page/東安里_\(新竹縣\).md "wikilink")、南和里、上林里、北斗里、西安里、[東平里](../Page/東平里_\(新竹縣關西鎮\).md "wikilink")、[東興里](../Page/東興里_\(新竹縣\).md "wikilink")、南新里、仁安里、玉山-{里}-、金山-{里}-、[東光里](../Page/東光里_\(新竹縣\).md "wikilink")、南山-{里}-、南雄里、新力里、新富里、錦山-{里}-
  - 市區範圍約為東興里、西安里、南雄里、部分北斗里、部分東安里。
  - 東安里為主要住宅區及高級住宅區，東安國小及[關西高中皆位於此里](../Page/國立關西高中.md "wikilink")，近年來也有許多建案在這裡興建。

| 里名  | 面積(平方公里) | 人口    | 人口密度(人/平方公里) |
| --- | -------- | ----- | ------------ |
| 上林里 | 7.6356   | 996   | 130.4        |
| 大同里 | 4.4394   | 926   | 208.6        |
| 仁安里 | 6.2450   | 1,360 | 217.8        |
| 北山里 | 4.1023   | 943   | 230          |
| 北斗里 | 1.6035   | 4,618 | 2,880        |
| 玉山里 | 10.6318  | 598   | 56.3         |
| 石光里 | 3.4050   | 2,293 | 673.4        |
| 西安里 | 0.2622   | 2,409 | 9,190        |
| 東山里 | 11.5733  | 1,059 | 91.5         |
| 東平里 | 11.2426  | 1,141 | 101.5        |
| 東光里 | 4.3461   | 1,524 | 350.6        |
| 東安里 | 5.3978   | 4,615 | 855          |
| 東興里 | 0.0615   | 655   | 10,654       |
| 金山里 | 7.8219   | 712   | 91           |
| 南山里 | 3.4351   | 1,380 | 401.7        |
| 南和里 | 3.5789   | 1,061 | 296.5        |
| 南雄里 | 0.0729   | 919   | 12,606       |
| 南新里 | 10.4667  | 1,125 | 107.5        |
| 新力里 | 72.978   | 666   | 91.3         |
| 新富里 | 3.6980   | 707   | 191.2        |
| 錦山里 | 17.8723  | 1,303 | 72.9         |

## 政治、行政

### 鎮長

**歷屆鎮長**

| 屆次    | 姓名                                 |
| ----- | ---------------------------------- |
| 1-3   | [徐家旺](../Page/徐家旺.md "wikilink")   |
| 4     | [陳興盛](../Page/陳興盛.md "wikilink")   |
| 5     | [陳興邦](../Page/陳興邦.md "wikilink")   |
| 6     | [劉錦傳](../Page/劉錦傳.md "wikilink")   |
| 7-8   | [謝元昌](../Page/謝元昌.md "wikilink")   |
| 9     | [陳宜開](../Page/陳宜開.md "wikilink")   |
| 10-11 | [羅彭喜美](../Page/羅彭喜美.md "wikilink") |
| 12-13 | [黃國憲](../Page/黃國憲.md "wikilink")   |
| 14-15 | [羅吉坤](../Page/羅吉坤.md "wikilink")   |
| 16-17 | [吳發仁](../Page/吳發仁.md "wikilink")   |
| 18    | [劉德樑](../Page/劉德樑.md "wikilink")   |

### 關西鎮公所

按《新竹縣關西鎮公所組織自治條例》，關西鎮公所置以下職稱：

  - 鎮長一人，綜理鎮政。
  - 主任秘書一人，為幕僚長，承鎮長之命，處理鎮政。
  - 秘書一人，受主任秘書之指揮、監督，掌理機要、動員、防災、協調等事項。

並設以下課、室以及附屬機關：
**所內單位**

  - 民政課
  - 財政課
  - 社會課
  - 建設課
  - 農業課
  - 行政室
  - 主計室
  - 人事室
  - 政風室

**所屬機關**

  - 新竹縣關西鎮清潔隊
  - 新竹縣關西鎮立圖書館
  - 新竹縣關西鎮立托兒所
  - 新竹縣關西鎮關西公有零售市場

## 經濟

### 老街

#### 地名

**老街**，即今中正路以西的大同路段，清代竹塹社衛阿貴所承接興新堡號，於嘉慶17年（1812年）開墾所形成的街肆，公館即設置於此，道光年後山產交易日盛。今街道兩側多為舊式建築。**新街**位在關西鎮公所的東南方，即今中正路以東的大同路段，為道光初期所形成的街肆，道光9年（1829年）後始稱鹹菜甕街，新街形成後發展較老街快速，今日仍是商店密布的街道\[5\]。

#### 街道

相對於現今街道所稱的老街，有下列兩處：

  - 位於西安里的**老街**，現今本路段名仍為老街，英文翻譯為Old St.，一側房舍現僅為住宅使用，另一側則是關西國小。

[KuanhsiOldStreet.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KuanhsiOldStreet.jpg "fig:KuanhsiOldStreet.jpg")

  - 關西分駐所舊址前方之**中正路**，號稱全台最窄狹窄、最短之中正路，其老街道目前保有不少日治時期風格建築，目前有許多藝術文創店家進駐，開設二手書店、手作小舖及咖啡館等，為關西小鎮藝術發展之基地。另外鄰近中正路，位於市場內惠愛路上的**[關西第一戲院](http://archives.hakka.gov.tw/frontsite/archive/archiveInfoDetailAction.do?method=doViewArchiveInfoDetail&caseId=SkEwOTA5MDAwNTEz&version=MQ==&assetsClassifyId=MS4y&isAddHitRate=dHJ1ZQ==&relationPk=SkEwOTA5MDAwNTEzfDE=&tableName=YXNzZXRzX2Nhc2U=)**亦是關西鎮街道發展的歷史建築。\[6\]

### 商家

[KuanhsiStreet.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KuanhsiStreet.jpg "fig:KuanhsiStreet.jpg")

關西的傳統市集在公有市場以及靠近公有市場的惠愛路、大同路及正義路上。
而商家聚集大多在正義路、中山路、中興路、明德路、大同路、中豐路所圍成範圍中，是關西鎮上最熱鬧的地方。另外，在關西國中前的正義路等也有不少商家。

#### 知名連鎖店家

  - [85度C咖啡蛋糕烘焙專賣店](../Page/85度C.md "wikilink")、[清心福全](../Page/清心福全冷飲站.md "wikilink")、CoCo都可茶飲、麗媽四季鍋、三媽臭臭鍋、3Q雞排、開源社香雞排、[八方雲集](../Page/八方雲集.md "wikilink")、胖老爹美式炸雞、[必勝客](../Page/必勝客.md "wikilink")
  - [頂好超市](../Page/惠康.md "wikilink")、愛心聯盟生鮮超市、自由聯盟生鮮超市、[全聯福利中心](../Page/全聯福利中心.md "wikilink")
  - 大腳印鞋品流行廣場、寶島眼鏡、華歌爾專門店、[屈臣氏](../Page/屈臣氏.md "wikilink")、[燦坤3C](../Page/燦坤3C.md "wikilink")
  - [中華電信](../Page/中華電信.md "wikilink")、[遠傳電信](../Page/遠傳電信.md "wikilink")、[台灣大哥大](../Page/台灣大哥大.md "wikilink")

#### 知名美食

  - ㄤ咕麵（光復路）
  - 關西[臭豆腐](../Page/臭豆腐.md "wikilink")（南京路與光復路交叉口）
  - [關西服務區](../Page/關西服務區.md "wikilink")
  - 東安[牛肉麵](../Page/牛肉麵.md "wikilink")
  - [仙草](../Page/仙草.md "wikilink")

#### 連鎖超市

|                |            |
| -------------- | ---------- |
| 頂好Wellcome生鮮超市 | 關西鎮中興路19號  |
| 愛心聯盟生鮮超市       | 關西鎮中山路31號  |
| 自由聯盟生鮮超市       | 關西鎮中山路45號  |
| 全聯福利中心         | 關西鎮北平路465號 |

#### 連鎖餐飲店家

|                                          |            |
| ---------------------------------------- | ---------- |
| [必勝客](../Page/必勝客.md "wikilink")         | 關西鎮明德路97號  |
| [85度C咖啡蛋糕烘焙](../Page/85度C.md "wikilink") | 關西鎮明德路108號 |
| CoCo都可茶飲                                 | 關西鎮中山路70號  |
| 清心福全冷飲站                                  | 關西鎮明德路99號  |
| 胖老爹美式炸雞                                  | 關西鎮正義路93號  |

### 金融

[Guanxi_Branch,_First_Commercial_Bank_20111104.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guanxi_Branch,_First_Commercial_Bank_20111104.jpg "fig:Guanxi_Branch,_First_Commercial_Bank_20111104.jpg")

  - [第一商業銀行關西分行](../Page/第一商業銀行.md "wikilink")（此為關西鎮第一家銀行）
  - 關西鎮農會
  - 郵局
  - [國泰人壽關西通訊處](../Page/國泰人壽.md "wikilink")

## 交通

### 公路

關西鎮境內以前有「安咸線」（安平至鹹菜硼，即今之平鎮至關西）、「紅咸線」（紅毛田至鹹菜硼，即今竹北火車站至關西）於1937、1938相繼拆除,現新竹客運關西總站為兩軌道的相接處舊址，所有對外交通都必須仰賴公路。境內有省道及國道三號通過。

  - [TWHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW3.svg "fig:TWHW3.svg")[國道三號（福爾摩沙高速公路）](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")
      - [關西服務區](../Page/關西服務區.md "wikilink")（76）
      - [關西交流道](../Page/關西交流道.md "wikilink")（79）
  - [TW_PHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW3.svg "fig:TW_PHW3.svg")[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")
  - [市道](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW118.svg "fig:市道")[縣道118號](../Page/縣道118號.md "wikilink")：[竹北市](../Page/竹北市.md "wikilink")－[新埔鎮](../Page/新埔鎮.md "wikilink")－關西鎮－[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[復興區](../Page/復興區_\(台灣\).md "wikilink")[羅浮](../Page/羅浮里.md "wikilink")

### 公車客運

有多條公車路線通往[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")、[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")[竹北市](../Page/竹北市.md "wikilink")、[新埔鎮](../Page/新埔鎮.md "wikilink")、[竹東鎮](../Page/竹東鎮.md "wikilink")、[橫山鄉](../Page/橫山鄉.md "wikilink")、[芎林鄉](../Page/芎林鄉.md "wikilink")、[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[龍潭區](../Page/龍潭區.md "wikilink")、[平鎮區](../Page/平鎮區.md "wikilink")、[中壢區](../Page/中壢區.md "wikilink")、[大溪區](../Page/大溪區.md "wikilink")、[復興區](../Page/復興區_\(台灣\).md "wikilink")、[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[中和區](../Page/中和區.md "wikilink")、[板橋區及](../Page/板橋區.md "wikilink")[台北市](../Page/臺北市.md "wikilink")。

#### 國道客運

  - [國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")
      - <font color=purple>**1820**</font> 竹東 - 關西（店子崗）- 龍潭 - 中和中正路 -
        板橋客運站 - 捷運北門站
      - <font color=purple>**1820A**</font> 竹東 - 關西（店子崗）- 關西鎮公所（關西市區） -
        龍潭 - 中和中正路 - 板橋客運站 - 捷運北門站
      - <font color=purple>**1821**</font> 竹東 - 關西（店子崗）- 龍潭 - 員樹林 -
        中和中正路 - 板橋客運站 - 捷運北門站

#### 一般公路客運及市區公車

  - [新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")
      - [關西總站](../Page/新竹客運關西站.md "wikilink")：新竹縣關西鎮中興路17號
          - <font color=green>**5617**</font> 關西 - 龍潭 - 山子頂 - 中壢
          - <font color=green>**5617A**</font> 關西 - 關西高中 - 龍潭 - 山子頂 - 中壢
          - <font color=green>**5619**</font> 新竹 - 竹北口 - 犁頭山 - 新埔 - 關西
          - <font color=green>**5619B**</font> 新竹 - 竹北口 - 犁頭山 - 新埔 -
            關西營區 - 關西（僅周六及周日行駛）
          - <font color=green>**5620**</font> 新竹 - 竹北口 - 犁頭山 - 新埔 - 關西 -
            龍潭 - 山子頂 - 中壢
          - <font color=green>**5634**</font> 竹東 - 下公館 - 橫山 - 九讚頭 - 十分寮
            - 關西 - 龍潭 - 山子頂 - 中壢
          - <font color=green>**5636**</font> 關西 - 坪林 - 大華科大 - 芎林
          - <font color=green>**5637**</font> 關西 - 錦山 - 六曲窩
          - <font color=green>**5638**</font> 關西 - 錦山 - 金鳥樂園
          - <font color=green>**5639**</font> 關西 - 東光 - 玉山
      - 未經總站路線
          - <font color=green>**5653**</font> 中壢 - 龍潭 - 車頭 - 小人國 - 六福村
  - [桃園客運](../Page/桃園客運.md "wikilink")
      - <font color=red>**5109**</font> 大溪 - 復興 - 高遶 - 桃源仙谷 - 馬武督

#### 其他路線公車

  - 金牌客運
      - **觀光2號** 高鐵新竹站 - 關西國中 - 六福村 （僅國定例假日行駛）
      - **醫專7號** 東元醫院 - 新仁醫院 - 寶石 - 關西衛生所 - 迎風館 （僅週四行駛）

## 教育

### 高級中等學校

  - [國立關西高級中學](../Page/國立關西高級中學.md "wikilink")

### 國民中學

  - [新竹縣立關西國民中學](http://www.khjh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣立富光國民中學](http://www.fgjh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣立石光國民中學](http://www.sgjh.hcc.edu.tw/)

### 國民小學

  - [新竹縣關西鎮關西國民小學](http://www.gses.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮玉山國民小學](http://www.yses.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮東光國民小學](http://www.tkes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮南和國民小學](http://www.nhes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮太平國民小學](http://www.tpes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮石光國民小學](http://www.skes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮東安國民小學](http://www.taes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮坪林國民小學](http://www.ples.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣關西鎮錦山國民小學](http://www.jses.hcc.edu.tw/)

## 建築

關西鎮上至今保留了傳統客式、閩式屋舍，日治時期的官舍及商街建築，現代化的新式獨棟住宅及公寓大樓，共同組關西在人文風貌方面的特色景觀，新舊建築的交錯在關西街上隨處可見。
[KuanhsiBuilding.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KuanhsiBuilding.jpg "fig:KuanhsiBuilding.jpg")

## 旅遊

### 休閒

  - 北山-{里}-邊坡生態社區
  - 金勇DIY休閒農場
  - [東安古橋](../Page/關西東安橋.md "wikilink")

[Kuanhsi_Church.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kuanhsi_Church.jpg "fig:Kuanhsi_Church.jpg")

  - 馬武督渡假中心
  - 真善美達摩人文館
  - 金鳥海族樂園
  - 華光跳蚤市場
  - 臺灣茶葉文化館（提供參觀）
  - [關西太和宮](../Page/關西太和宮.md "wikilink")[KuanhsiTaiheTemple.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KuanhsiTaiheTemple.jpg "fig:KuanhsiTaiheTemple.jpg")
  - [關西石爺亭](../Page/關西石爺亭.md "wikilink")
  - [關西潮音禪寺](../Page/關西潮音禪寺.md "wikilink")
  - [關西水母娘娘廟](../Page/關西水母娘娘廟.md "wikilink")
  - [崑崙七星殿(老王公廟)](http://www.facebook.com/306kunlun)
  - 關西仙草節
  - [關西服務區](../Page/關西服務區.md "wikilink")
  - [羅氏家祠](../Page/羅氏家祠.md "wikilink")
  - [六福村](../Page/六福村主題遊樂園.md "wikilink")
  - 石牛坑森林景觀休閒區
  - 金廣成文化館（東山-{里}-11鄰四寮14-1號）
  - 范家古厝
  - 馬武督探索森林[馬武督瀑布.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:馬武督瀑布.JPG "fig:馬武督瀑布.JPG")
  - 臺灣紅茶公司（提供參觀）
  - 鄭氏家祠
  - 關西迎風館
  - [羅屋書院](../Page/羅屋書院.md "wikilink") （提供參觀）
  - [舊關西分駐所](../Page/關西分駐所.md "wikilink")（未來將與周邊建築轉為關西古蹟園區）
  - 關西分駐所所長宿舍（定期開放參觀）
  - 石店子老街（中正路）
  - 關西皇德宮（東平里18鄰南坑39號）
  - [錦泰老茶廠](https://www.facebook.com/KingTaiTea)（提供參觀）

### 小吃美食

  - ㄤ咕麵
  - 曾家牛肉麵
  - 清香飲食店
  - 東安橋頭牛肉麵
  - 東安牛肉麵
  - 關西牛肉捲餅
  - 仙草巷
  - 關西臭豆腐

## 特產

  - [關西仙草](../Page/仙草.md "wikilink")
  - [番茄](../Page/番茄.md "wikilink")
  - [草莓](../Page/草莓.md "wikilink")
  - 關西摸骨
  - 關西仙果茶\[7\]

## 著名人物

[CYNDIINIFC.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CYNDIINIFC.JPG "fig:CYNDIINIFC.JPG")\]\]
[(羅際琴中將)_ROCA_10th_Army_Group_Command_Lieutenant_General_Luo_Talking_with_MND_Vice_Minister_ROCAF_Lieutenant_General_Shen_in_Leaving_Ground_20131012.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:\(羅際琴中將\)_ROCA_10th_Army_Group_Command_Lieutenant_General_Luo_Talking_with_MND_Vice_Minister_ROCAF_Lieutenant_General_Shen_in_Leaving_Ground_20131012.jpg "fig:(羅際琴中將)_ROCA_10th_Army_Group_Command_Lieutenant_General_Luo_Talking_with_MND_Vice_Minister_ROCAF_Lieutenant_General_Shen_in_Leaving_Ground_20131012.jpg")\]\]

  - [王心凌](../Page/王心凌.md "wikilink")
  - [朱俐靜](../Page/朱俐靜.md "wikilink")
  - [羅際琴](../Page/羅際琴.md "wikilink")
  - [徐興杰](../Page/徐興杰.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [關西鎮公所](http://www.kuanhsi.gov.tw/)
  - [臺灣紅茶公司/臺紅茶業文化館](http://www.formosablacktea.com.tw/)

[關西鎮_(台灣)](../Category/關西鎮_\(台灣\).md "wikilink")
[Category:新竹縣行政區劃](../Category/新竹縣行政區劃.md "wikilink")
[Category:平地原住民鄉鎮市](../Category/平地原住民鄉鎮市.md "wikilink")
[Category:源自日本統治的台灣地名](../Category/源自日本統治的台灣地名.md "wikilink")
[竹](../Category/臺灣客家文化重點發展區.md "wikilink")

1.  [新竹縣關西鎮公所-地理環境](http://www.guanxi.gov.tw/content.aspx?mid=134)
2.  [新竹縣發展計劃](http://gisapsrv01.cpami.gov.tw/cpis/cprpts/Hsinchu_county/html/y01.htm)

3.  臺灣地名辭書卷十四　新竹縣 243、257、263頁
4.  [新竹縣鄉土補充教材-----關西區村里簡介](http://163.19.85.131/web129/html/h3/h302.asp)

5.  《臺灣地名辭書》卷十四　新竹縣 239頁
6.  關於關西街道演變請參考《咸菜甕鄉街的空間演變》，李明賢，2001。
7.  記者黃瑜晴／新竹報導,"「關西仙果茶‧養生藝遊趣」　創意料理課程開跑！"[1](http://www.nownews.com/2012/08/03/11689-2841211.htm),NOWnews
    今日新聞網,2012年8月3日/14:37.